[{
    "them": "Тема №1: Означення",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Що називають  відношенням двох чисел?",
            "answer": ["частку цих чисел", "суму цих чисел", "добуток цих чисел", "різницю цих чисел"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Що таке  пропорція?",
            "answer": ["Пропорція – рівність двох чисел.", "Пропорція – рівність відсотків.", "Пропорція – рівність двох відношень", "Пропорція – рівність двох доданків."],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Що таке  відсоток?",
            "answer": ["Відсоток - це ціла частина", "Відсоток - це частина городу", "Відсоток - це треба знати", "Відсоток - це сота частина"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Продовжуйте формулювання визначення:Пряма пропорційність– це пропорційність, при якій при збільшенні (зменшенні) однієї величини у кілька разів, інша величина збільшується (зменшується) ____________",
            "answer": ["стократно", "у стільки ж разів", "у стільки ж сотень вдвічі"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Вставте пропущений термін:____________________–це пропорційність, при якій при збільшенні (зменшенні) однієї величини у кілька разів,  інша величина зменшується (збільшується) у стільки ж разів.",
            "answer": ["Обернена пропорційність", "Пряма пропорційність", "Коефіцієнт пропорційності", "Відношення величин"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Вставте пропущений термін: _____________________– число, яке дорівнює значенню відношення пропорції.",
            "answer": ["Крайній член пропорції", "Добуток пропорції", "Середній член пропорції", "Коефіцієнт пропорційності"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Відношення  двох чисел  записують так:",
            "answer": ["$$a*b$$", "$$a+b$$", "$$a/b$$", "$$a-b$$"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Пропорція  $$a/b = c/d$$  має",
            "answer": ["$$a, d$$ – крайні члени пропорції", "$$c, d$$ – середні члени пропорції", "$$b, c$$ – крайні члени пропорції", "$$a, b$$ – середні члени пропорції"],
            "correctAnswer": 0
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №2: Властивості",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Відновіть властивість: Відношення вказує, у скільки разів одне число більше від іншого, або _______________одне число від іншого.  $$2/3$$ ",
            "answer": ["на скільки менше", "на скільки  більше", "як відрізнити", "яку частину становить"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Відношення не зміниться, якщо кожне з чисел відношення помножити або поділити на одне й те ж, відмінне від нуля, число. $$1.5/2.5 = 15/25 = 3/5$$",
            "answer": ["Це - основна властивість  дробу", "Це - основна властивість  відношень", "Це - основна властивість  пропорції", "Це - основна властивість   рівняння"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "У правильній пропорції добуток крайніх членів дорівнює добутку середніх членів і навпаки. $$a*d = b*c$$",
            "answer": ["Це - основна властивість  дробу", "Це - основна властивість  відношень", "Це - основна властивість  пропорції", "Це - основна властивість   рівняння"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Вставте пропущений термін: Якщо дві величини прямо пропорційні, то пропорцію утворюють відношення __________________цих величин. ",
            "answer": ["відповідних значень", "взаємно обернені до", "спадання", "зростання"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Вставте пропущений термін: Якщо дві величини обернено пропорційні, то пропорцію утворюють ___________ відношення відповідних значень цих величин",
            "answer": ["інші", "довгі", "короткі", "взаємно обернені"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Якщо $$a/b = c/d$$, то $$a*d  = b*c$$",
            "answer": ["Це - основна властивість  дробу", "Це - основна властивість  відношень", "Це - основна властивість  пропорції", "Це - основна властивість   рівняння"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Вставте формулу: Якщо $$a/b = c/d$$, то ",
            "answer": ["$$a*d  = b*c$$", "$$a-d  = b-c$$", "$$a+d  = b+c$$", "$$a/d  = b/c$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Вставте пропущений термін: Якщо в правильній пропорції поміняти місцями середні члени або крайні члени, то отримаємо нові ___________пропорції",
            "answer": ["веселі", "правильні", "помилкові", "дружні"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Яка формула зайва: Якщо $$a/b = c/d$$, то",
            "answer": ["$$a/c = b/d$$", "$$d/b = c/a$$", "$$d/c = b/a   $$", "$$a/d  = b/c$$"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №3: Умова задачі",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Обери коротку умову до задачі: 6 робітників за зміну добувають 4,2т вугілля. Скільки вугілля зможуть добути 22 робітники працюючи так само? ",
            "answer": [".............(  6 роб – 4.2 т;............. .............(  22 роб – х т;............. ", "$$6*х = 22*4.2$$", "$$6*х = 92.4$$", "$$х = 15.4 т$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Обери коротку умову до задачі У 2 л розчину міститься 10 г солі. Скільки солі у 7 л цього розчину? ",
            "answer": [".............2л  -  10 г.............   .............7л -    х г.............", "$$х= 7*10/2$$", "$$х=35 г$$", "Відповідь: 3 5г"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Чи вірна коротка умова до задачі: За 3.2 кг товару заплатили 11.52 грн. Скільки треба заплатити за 1.5 кг такого товару?```````````````````````````````````````````````````` .........І покупка : 3.2 кг : 11.52 грн......... ```````````````````````````````````````````````````````` .........ІІ покупка : 1.5 кг : х грн......... ````````````````````````````````````````````````````````",
            "answer": ["Ні, величини прямо пропорційні ", "Так, величини обернено пропорційні", "Так, величини прямо пропорційні", "Ні, величини обернено пропорційні"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Чи вірна коротка умова до задачі: Уміст олова у сплаві становить 40%. Скільки грамів олова у 300 г такого ж сплаву? Обчислення:  Запишемо коротку умову: .........олова  :   300г – 100%......... ````````````````````````````````````````````````````````````` .........сплаву   :    x г – 40% .......... `````````````````````````````````````````````````````````````",
            "answer": ["Думаю, що так", "Я не знаю", "Так, все вірно", "Ні, слід поміняти величини місцями "],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Обери коротку умову до задачі: Сплав містить 50 г олова і 200 г міді. Який відсотковий уміст олова у сплаві?",
            "answer": ["$$(250г -- 100%)/(50г -- x%)$$ ", "$$(200г -- 100%)/(50г -- x%)$$", "$$(250г -- 100%)/(200г -- x%)$$", "$$(50г -- 100%)/(200г -- x%)$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Обери коротку умову до задачі: Знайти скільки відсотків складає число 35 від числа 20.",
            "answer": ["$$(все - 100%)/(частина - частина у %)$$ ", "$$(20  відповідає  100%)/(35  відповідає  x)$$ ", "$$(35 відповідає 100%)/(20 відповідає x)$$", "$$20/35 = 100%/x$$"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Чи вірна коротка умова до задачі: У селі 125 будинків: 75 двоповерхових, а решта — одноповерхових. Скільки відсотків усіх будинків складають одноповерхові?``````````````````````````````````````````````````````````````````````````````````````````````       ...................................................ІІ :          75.......................................................................                ...................................................І :       $$125 - 75$$    :   х......................................................  ...................................................Всього :       125        : 100%............................................... ",
            "answer": ["Ні, слід поміняти величини місцями", "Думаю, що   ІІ :   75 : х", "Так, все вірно", "Я не знаю"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Чи вірна коротка умова до задачі: Вкладник в банк поклав 7000 грн. під 10% річних. Яку суму він одержить через рік?```````````````````````````````````````````````````````` Нехай вкладник одержав х грн., тоді запишемо умову $$(7000 грн.-- 100%)/(х грн. -- 110%)$$  ",
            "answer": ["Ні, слід поміняти величини місцями", "Думаю, що   $$(7000 грн.-- 110%)/(х грн. -- 100%)$$", "Так, все вірно", "Я не знаю"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Обери коротку умову до задачі: Банк виплачує 8 % річних. Скільки це становить від 2000 грн. ",
            "answer": ["$$(x--100%)/(2000--8%)$$", "$$(2000--100%)/(х--8%)$$", "$$(2000--8%)/(100%--x)$$", "$$(100%--x)/(2000--8%)$$"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №4: Пропорція",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Розв'язати рівняння: $$18 / х=36/4$$",
            "answer": ["3", "6", "9", "2"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Розв'язати рівняння: $$10 / 15=70/x$$",
            "answer": ["10.5", "7.5", "1.5", "інше"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Яка з наведених пропорцій істинна?",
            "answer": ["$$3/ 0.5=2/12$$", "$$2 / 5=(1/15)/(1/3)$$", "$$7 / 2=14/4$$", "$$5 / 10=4/2$$"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Яке з поданих чисел треба поставити замість зірочки, щоб рівність стала правильною? $$3 / 2= * /(1/4)$$",
            "answer": ["$$2/23$$", "$$3/8$$", "$$2/3$$", "$$1/12$$"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Яке з поданих чисел треба поставити замість зірочки, щоб рівність стала правильною? $$(1/2) / *= (3/4) /(2/3)$$",
            "answer": ["$$1/3$$", "$$1/24$$", "$$2/9$$", "$$4/9$$"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Яке з поданих чисел є кореням рівняння $$22.22 / 2.2 = 4.444 / х?$$",
            "answer": ["440", "4.4", "0.44", "44"],
            "correctAnswer": 0
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "«Я не просто пропорція. На думку Луки Пачолі, навіть божественна пропорція. Грекам я замінила теорію дійсного числа і таким чином допомогла створити найкращий шедевр - геометрію. Я – душа гармонії, у мене слава архітектора, міцність споруд, чудеса мистецтва. А німецький поет і філософ Адольф Цейзинг  запевняє, що я просто паную в природі».Йдучи до вас, я попала під метеоритний дощ. Відновіть мої записи і знайдіть розв'язок рівняння: $${(x-8)/5=x/x,(x-8)*25=x*15}$$ ",
            "answer": ["3", "11", "18", "інше"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Яка з наведених пропорцій істинна?",
            "answer": ["$$(2/3)/(1/2)=(4/5)/(3/5)$$", "$$(2/15)/(1)=(5/8)/(1/64)$$", "$$(2/3)/(1/13)=(1/2)/(1/24)$$", "$$(2)/(1/22)=(2/13)/(1/5)$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Яке з поданих чисел є кореням рівняння $$4.2 / 0.21 = 350 / х? $$",
            "answer": ["1750", "175", "17.5", "1.75"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №5: Відсотки",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "50% це",
            "answer": ["п’ята частина", "Половина", "третина", "$$5/100$$"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "20% це",
            "answer": ["п’ята частина", "чверть", "третина", "$$5/100$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Чверть - це",
            "answer": ["четвертак", "4%", "квадрат", "25%"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Знайдіть:20 % від 40 грн",
            "answer": ["2", "8", "5", "800"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Знайдіть число, якщо 20 % його становлять 40 грн",
            "answer": ["2", "8", "200", "800"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Скільки відсотків становить число 12 від 48?",
            "answer": ["25%", "70% ", "29% ", "50%"],
            "correctAnswer": 0
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Вася прочитав 130 сторінок книги, в котрій було 260 сторінок.  Скільки  відсотків сторінок прочитав Вася?",
            "answer": ["40%", "25% ", "75% ", "50%"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Студент витрачає на похід в кіно 10% стипендії. Яку частину стипендії він витрачає?",
            "answer": ["100грн", "Невідомо", "0,1", "$$3/10$$"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Денис виконав 1/ 3 частину домашнього завдання, а Сергій – 30% . Хто з хлопців виконав більше домашньго завдання?",
            "answer": ["Сергій", "Денис", "Невідомо", "Не  знаю"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №6: Математична модель задачі",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Вкажіть математичну модель задачі: Бюджет сім’ї на місяць складає 10000 грн. На оплату комунальних послуг щомісяця витрачають 18%. Скільки гривень витрачають на оплату комунальних послуг щомісяця?: ",
            "answer": ["$$10000/100=18/х$$", "$$10000/18=100/х$$", "$$100/х=10000/18$$", "$$х/100=18/10000$$"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: У Києві 60 мостів, а це 15% від кількості мостів у Венеції. Скільки мостів у Венеції?  y-кількість мостів у Венеції $$y/60=15 $$ ",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: До овочевого магазину завезли 800 кг яблук, причому 62% з них першого сорту. Скільки кілограмів яблук першого сорту завезли до магазину? 𝑥-яблук першого сорту $$800 /𝑥 = 100 / 62$$",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: При виготовленні вершкового морозива витрачено 35 кг цукру, що становить 14% всієї маси морозива. Скільки кілограмів морозива виготовлено? $$35*𝑥 = 14 *100 $$ ",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: При виготовленні вершкового морозива витрачено 35 кг цукру, що становить 14% всієї маси морозива. Скільки кілограмів морозива виготовлено? 𝑥 - кількість виготовленого морозива $$ 0.14*𝑥 = 35$$",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: Сплав містить 14% олова. Скільки кілограмів олова містить сплав, маса якого становить 70 кг?  $$x=70 * 0.14$$",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 3
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: Із сировини бавовни отримують 24% волокна. Скільки треба взяти сировини бавовни, щоб отримати 480кг волокна?   $$480 / 24 * 100$$ ",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні, це не рівність", "Це так"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: Кращим учням подарували 40 книг, причому кожний одержав по 2 книги. Скільки відсотків складають книги, одержані кожним з учнів.$$ x= 2 / 40 * 100%$$",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Чи є рівність математичною моделлю задачі: До 15 л 10%-ного розчину солі додали 5%-ний розчин солі і отримали 8%-ний розчин. Яку кількість літрів 5%-ного розчину додали?  Розв’язання:Нехай додали х л 5%-ного розчину солі. Тоді нового розчину стало $$(15 - х)$$ л, в якому міститися $$0.8 * (15 - х) $$л солі. У 15 л 10%-ного розчину міститься $$15 * 0.1 = 1.5$$ (л) солі, у х л 5%-ного розчину міститься 0.05х (л) солі. Маємо рівність. $$1.5 + 0.05*х = 0.08 * (15 - х)$$; ",
            "answer": ["Не знаю", "Вказати не можливо", "Ні", "Це так"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №7: Ідеї розв’язків",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Розв’язати задачу. Товар коштував тисячу гривень. Продавець підняв ціну на 10%, а через місяць знизив її на 10%. скільки став коштувати товар? ",
            "answer": ["990грн", "1000грн", "Інший розв’язок", "Не знаю"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу. Зібрали 100 кг грибів. Виявилося, що їх вологість 99%. Коли гриби підсушили, вологість знизилася до 98%. Якою стала маса цих грибів після підсушування?",
            "answer": ["2%", "98 кг", "50 кг", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу. Ціна товару підвищилась з 200 грн до 230 грн. На скільки відсотків підвищилась ціна товару?",
            "answer": ["На 30%", "На 15%", "На 10%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "Розв’язати задачу. Ціна товару підвищилась з 500 грн до 520 грн. На скільки відсотків підвищилась ціна товару?",
            "answer": ["На 10%", "На 4%", "На 20%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу.В  одній  чверті лісу   зрубали  20%  дерев,  у  решті ―  10%  дерев.  Який  відсоток  дерев  порубали  в  усьому  лісі?",
            "answer": ["На 12,5%", "На 20%", "На 10,5%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу. На  скільки  відсотків  збільшиться  площа  прямокутника,  якщо,  його  довжину  збільшити  на  20%,  а   ширину ― на  10%?",
            "answer": ["На 200%", "На 10,5%", "На 32%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Розв’язати задачу. В  країні  Труляля  є  проблема  безробіття.  12%  мешканців  без  роботи.  В  столиці  країни  краща  ситуація.  Тільки  4%  громадян  не  мають  ніякої  роботи.   Але  в  іншій  частині  країни  14%  громадян ―безробітні.  Який  процент  громадян  країни  Труляля  мешкає  в  столиці?  ",
            "answer": ["18%", "16%", "14%", "20%"],
            "correctAnswer": 3
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу. На  скільки  відсотків  змінився  розмір  файлу  після  двох  редагувань,  якщо  розмір  спочатку  збільшився  на  10%,  а  потім  зменшився  на  10%  від  нового  розміру? ",
            "answer": ["збільшився  на  1%.", "зменшився  на  1%.", "Не змінився", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 1
        }, {
            "question": "Розв’язати задачу. Сторону  квадрата  збільшили  на  20%.  На  скільки  відсотків  збільшився  периметр  квадрата? ",
            "answer": ["на 20%", "на 70%", "на 25%", "на 80%"],
            "correctAnswer": 0
        }]
    }]
}, {
    "them": "Тема №8: Прикладні задачі",
    "questions": [{
        "point": 2,
        "questions": [{
            "question": "Діти, що палять, скорочують собі життя на 15%.Визначте, на скільки діти, що палять, скорочують своє життя, якщо середня тривалість життя в Україні 70 років.",
            "answer": ["На 10,5%", "На 20%", "На 12,5%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Люди, що вживають спиртні напої, скорочують своє життя на 9%. Якщо вважати, що середня тривалість життя людини 70 років, то п'юча людина скорочує своє життя на скільки років?",
            "answer": ["На 6,3", "На 12,5", "На 20", "На 10,5"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "У будинку 10 дерев’яних вікон. Заміна 1 вікна збереже 2% тепла, а в разі заміни всіх вікон, плата за теплопостачання скоротиться на 50 грн. Скільки родина платить за теплопостачання зараз і скільки буде платити в разі заміни всіх вікон?",
            "answer": ["480грн, 430 грн", "550грн, 500грн", "250 грн, 200 грн", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 2
        }]
    }, {
        "point": 4,
        "questions": [{
            "question": "За даними Державної служби статистики в Україні постійно проживало 42,5 млн людей, із них 31,1 млн — жителі міст. Скільки відсотків усього населення в Україні становить міське населення? Відповідь округліть до десятих.",
            "answer": ["73,2 %", "70 %  ", "13,6%", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "Вклад у банку має річний приріст 18 % у гривні. Початкова сума вкладу рівна 10000 грн. На скільки зросте сума вкладу в кінці року?",
            "answer": ["На 10180 грн", "На 1000 грн", "На 1800 грн", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "На весняному розпродажі ціну куртки, що коштувала 350 грн. знизили на 40%. Скільки коштує куртка.",
            "answer": ["310 грн", "210 грн", "300 грн", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }, {
        "point": 6,
        "questions": [{
            "question": "Зі свіжих слив виходить 21% сушених. Скільки сушених слив можна отримати з 80 кг свіжих?",
            "answer": ["16,8 кг", "59 кг", "20,7кг", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 0
        }, {
            "question": "З молока виходить 25% вершків, а з вершків – 20% масла. Скільки потрібно молока, щоб одержати 10 кг масла?",
            "answer": ["450 кг", "250 кг", "200 кг", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 2
        }, {
            "question": "Сплав міді зі сріблом містить 40% міді, причому у сплаві срібла на 200 г більше, ніж міді. Знайдіть  масу  сплаву.",
            "answer": ["8000г", "1000г", "240г", "Інша відповідь"],
            "correctAnswer": 1
        }]
    }]
}]